\documentclass[../ingenierie_detaillee.tex]{subfiles}

\section{Conclusion}
\label{sec:conclusion}

La réalisation de ce projet d'ingénierie informatique s'est révélée riche en apprentissages.  Si le parcours universitaire des quatre dernières années a contribué à accroître les connaissances théoriques et techniques en plus d'aiguiser la rigueur et la conscience professionnelles, il a surtout inculqué les aptitudes nécessaires à l'auto-apprentissage constant, si typique des exigences de la profession d'ingénieur.  L'exhaustivité de la démarche accomplie, de même que l'éventail des concepts et technologies mises à contribution dans le but de livrer le prototype final représentent la mise en application d'une somme considérable de connaissances, dont certaines ont dû être acquises en cours de route et en fonction des besoins du moment.  Les expériences de stage des membres de l'équipe tendent à confirmer qu'il en va bien souvent ainsi en industrie.  La vitesse à laquelle les technologies évoluent et l'apparition incessante de nouveaux langages de programmation ou de nouvelles plateformes de développement condamnent l'ingénieur en informatique à une existence certes exigeante mais définitivement stimulante. \\

Pour revenir au contexte spécifique du projet, on peut affirmer que le prototype final réalisé s'avère tout d'abord fonctionnel, mais également conforme en tout point aux spécifications établies, en plus de fournir des bases solides pour des phases de développement subséquentes.  Le design modulaire de l'application a été pensé dans une optique d'extensibilité et d'évolutivité conforme aux bonnes pratiques du génie logiciel.  L'assemblage des composants, sélectionnés avec soin, vise à permettre des performances optimales en tout temps, en plus de préparer le terrain en vue d'éventuels ajouts au niveau des fonctionnalités, particulièrement en ce qui concerne la résolution de problèmes d'optimisation d'ordres supérieurs. \\

Les tests réalisés ont permis de confirmer l'exactitude des résultats présentés par l'application.  En effet, la comparaison avec les extrants produits par d'autres plateformes d'optimisation, de grade commercial, conduit à l'observation de résultats identiques pour chaque scénario testé.  De plus, la consultation régulière d'experts dans les domaines de l'optimisation de la production hydroélectrique, du génie informatique et du développemet web a permis de valider tant les résultats obtenus que la pertinence de la démarche utilisée.  Également, plusieurs méthodes de validation ont été implémentées dans le but de renforcer la sécurité en limitant les possibilités de détournement du fonctionnement normal de l'application à des fins malveillantes.  Enfin, les éléments d'importance majeure qui devraient constituer le socle d'un plan de test rigoureux ont été identifiés en vue des prochaines phases de développement. \\


Si une recommandation unique devait être émise suite à la réalisation du projet, ce serait incontestablement que le développement soit poursuivi à partir des bases déjà établies, bonifiées par un plan de tests unitaires exhaustif.  L'architecture implémentée vise la modularité, par un faible couplage des composants, en plus de favoriser la préservation de la sécurité de l'information en dissociant les interactions du système avec l'utilisateur des interactions avec le modèle logique et les données.  C'est donc ainsi, et en toute humilité, que les membres de l'équipe souhaitent léguer le fruit de leurs travaux à la communauté universitaire afin qu'il puisse être amélioré et utilisé.  L'objectif du travail de l'ingénieur en informatique est bien souvent de simplifier la tâches des spécialistes oeuvrant dans des domaines divers en concevant des outils qui en automatisent certains aspects secondaires.  C'est donc avec fierté que l'équipe croit avoir satisfait aux exigences du mandat qui lui a été confié.
	
\newpage 

% bibliography
\def\bibindent{1em}
\begin{thebibliography}{99\kern\bibindent}
\makeatletter
\let\old@biblabel\@biblabel
\def\@biblabel#1{\old@biblabel{#1}\kern\bibindent}
\let\old@bibitem\bibitem
\def\bibitem#1{\old@bibitem{#1}\leavevmode\kern-\bibindent}
\addcontentsline{toc}{section}{Références}
\makeatother

	\bibitem{defOptimisation}		            
	Séguin, S. “8INF912 Résolution de problèmes industriels, Cours 1 -
	Introduction”. Département d’informatique et de mathématique, Université du
	Québec à 	Chicoutimi, Chicoutimi, Québec, Notes de cours, 2019.
	
	\bibitem{defFramework}
	Formation Django. (s. d.) Qu'est-ce qu'un framework?. [En ligne].
	Disponible: \url{http://www.formation-django.fr/generalites/framework.html}

	\bibitem{defFrontBackEnd}
	CONCEPTANEXT. (2019) What Is the Difference Between Front-End and Back-End Development?. [En ligne].
	Disponible: \url{https://conceptainc.com/blog/difference-front-end-back-end-development/}
	
	\bibitem{defCloudServer}
	IBM. (s. d.) What is a cloud server?. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://www.ibm.com/cloud/learn/what-is-a-cloud-server}

	\bibitem{defORM}
	Makai, M. (2019) Object-relational mappers (ORMs). [En ligne]. Disponible:
	\url{https://www.fullstackpython.com/object-relational-mappers-orms.html}

	\bibitem{hydroqc}		            
	Hydro-Québec. (2019) Centrales hydroélectriques. [En ligne]. Disponible:
	\url{http://www.hydroquebec.com/production/centrale-hydroelectrique.html}

	\bibitem{uCalgary}		            
	University of Calgary. (2015) Energy education - Hydroelectric reservoir.
	[En ligne]. Disponible: \url{https://energyeducation.ca/encyclopedia/
	Hydroelectric_reservoir}
	
	\bibitem{kundur}
	P. Kundur, \textit{Power System Stability and Control}, New York, États-Unis
	: McGraw-Hill, 1994.

	\bibitem{hChute}		            
	CTEC. (2007) Analyse de projets d'énergie propre: MManuel d'ingénierie et d'études de cas RETScreen®.
	[En ligne]. Disponible: \url{http://publications.gc.ca/collections/collection_2007/nrcan-rncan/M39-98-2003F.pdf}

	\bibitem{barrage}
	Tennessee Valley Authority, version SVG par Tomia (adaptation française).
	(2010) File:Hydroelectric dam.svg. [En ligne]. Disponible: \url{https://
	commons.wikimedia.org/wiki/File:Hydroelectric_dam.svg}. Image sous licence
	libre CC-BY-2.5 \url{https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/legalcode}

	\bibitem{sSeguinLogiOptim}		            
	Séguin, S. “Conception d'un logiciel d'optimisation pour la production
	hydroélectrique”. Département d’informatique et de mathématique, Université
	du Québec à Chicoutimi, Chicoutimi, Québec, Rapport technique, 2019.

	\bibitem{maxhydro}
	MaxHydro \& Allocate (2019) [En ligne]. Disponible:
	\url{http://maxhydro.com/}
	
	\bibitem{sSeguinPreciOptim}		            
	Séguin, S. “Précisions sur la modélisation”. Département d’informatique et
	de mathématique, Université du Québec à Chicoutimi, Chicoutimi, Québec,
	Rapport technique, 2019.
	
	
	\bibitem{ISO29110}
	Laporte, C. (s. d.) Normes ISO/IEC 29110 pour l'ingénierie de systèmes et
	l'ingénierie de logiciels pour les très petits organismes. [En ligne].
	Disponible: \url{http://profs.etsmtl.ca/claporte/VSE/Groupe24-menu.html}
	
	\bibitem{iso9126}
	Fleming, I. (s. d.) ISO 9126 Software Quality Characteristics. [En ligne].
	Disponible: \url{http://www.sqa.net/iso9126.html}
	
	\bibitem{agile}
	LINPINSEO. (2019) A Beginners Guide To Understanding The Agile Method. [En
	ligne]. Disponible: \url{https://linchpinseo.com/the-agile-method/}

	\bibitem{http}
	Mozilla web docs. (2019) HTTP. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/HTTP}

	\bibitem{http_spec}
	IETF. (2015) Hypertext Transfer Protocol Version 2 (HTTP/2). [En ligne].
	Disponible:	\url{https://tools.ietf.org/html/rfc7540}

	\bibitem{apache_server}
	Apache. (2015) HTTP server project. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://httpd.apache.org/}

	\bibitem{w3t_webservers}
	w3Techs. (2019) Comparison of the usage statistics of Apache vs. Nginx vs.
	Microsoft-IIS for websites. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://w3techs.com/technologies/comparison/ws-apache,ws-microsoftiis,ws-nginx}

	\bibitem{apache_features}
	TechWalla. (s. d.) Advantages of Apache Web Server. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://www.techwalla.com/articles/advantages-of-apache-web-server}

 	\bibitem{nginx}
	nginx. (2019) nginx. [En ligne]. Disponible:	\url{https://nginx.org/}

	\bibitem{why_nginx}
	Salacka, D. (2016) Apache vs NGINX - what are the biggest advantages? [En
	ligne]. Disponible:
	\url{https://medium.com/dreamcommerce/apache-vs-nginx-what-are-the-biggest-advantages-380ad8ebd4a4}

	\bibitem{w3t_iis}
	Microsoft. (2019) IIS. [En ligne]. Disponible:	\url{https://www.iis.net/}

	\bibitem{dynamic_web}
	Mozilla web docs. (2019) What is a web server. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Learn/Common_questions/What_is_a_web_server}

	\bibitem{Javascript}
	Mozilla web docs. (2019) JavaScript. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/JavaScript}

	\bibitem{nodejs}
	nodejs. (2019) nodejs. [En ligne]. Disponible:	\url{https://nodejs.org/en/}

	\bibitem{php_stats}
	w3Techs. (2019) Usage statistics of PHP for websites. [En ligne].
	Disponible:	\url{https://w3techs.com/technologies/details/pl-php/all/all}

	\bibitem{python_home}
	Python. (2019) Python. [En ligne]. Disponible:	\url{https://www.python.org/}
					
	\bibitem{pythonLang}
	Python. (2019) Python Reference Manual. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://docs.python.org/2.0/ref/node92.html}

	\bibitem{pythonpop}
	Ramel, D. (2019) Popularity Index: Python Is 2018 'Language of the Year'.
	ADTMAg. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://adtmag.com/articles/2019/01/08/tiobe-jan-2019.aspx}

	\bibitem{javascript_full}
	w3schools.com. (2019) What is Full stack JavaScript? [En ligne]. Disponible:
	\url{https://www.w3schools.com/whatis/whatis_fullstack_js.asp}

	\bibitem{asp.net}
	Microsoft. (2019) What is ASP.NET? [En ligne]. Disponible:
	\url{https://dotnet.microsoft.com/learn/aspnet/what-is-aspnet}

	\bibitem{principes_securite}		            
	Robert, J.M. “Sécurité informatique: les principes essentiels”. Génie
	logiciel et des T.I., École de Technologie Supérieure, Montréal, Québec,
	Notes de cours, 2019.

	\bibitem{numba_jit}
	Anaconda, Inc. (2019) A \~5 minute guide to Numba [En ligne]. Disponible:
	\url{http://numba.pydata.org/numba-doc/latest/user/5minguide.html}
	
	\bibitem{rLang}
	The R Project for Statistical Computing. (2019) What is R? [En ligne].
	Disponible: \url{https://www.r-project.org/about.html}
	
	\bibitem{matlabLang}
	MathWorks. (2019) [En ligne]. Disponible:
	\url{https://www.mathworks.com/products/Matlab.html}

	\bibitem{matlablicense}
	MathWorks. (2019) Pricing and licensing. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://www.mathworks.com/pricing-licensing.html?prodcode=ML&intendeduse=comm}

	\bibitem{matlab_api}
	MathWorks. (2019) Calling MATLAB from Python. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://www.mathworks.com/help/matlab/matlab-engine-for-python.html?s_tid=CRUX_lftnav}
	
	\bibitem{juliaLang}
	Julia. (2012) Why We Created Julia. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://julialang.org/blog/2012/02/why-we-created-julia}

	\bibitem{html5_spec}
	w3C. (2011) HTML5. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://dev.w3.org/html5/spec-LC/}

	\bibitem{css}
	Mozilla web docs. (2019) CSS : Feuilles de style en cascade. [En ligne].
	Disponible:
	\url{https://developer.mozilla.org/fr/docs/Web/CSS}
	
	\bibitem{comp_lang}
	S. Boragan Aruoba, J. (2018) A Comparison of Programming Languages in
	Economics : An Update. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://www.sas.upenn.edu/~jesusfv/Update_March_23_2018.pdf}
	
	\bibitem{ISO27002}
	NoticeBored. (2019) ISO/IEC 27002:2013: Code of practice for information
	security controls. [En ligne]. Disponible: \url{http://
	www.iso27001security.com/html/27002.html}
	
	\bibitem{UMLcomponents}
	Ambler, S. (2018) Agile modeling - UML 2 Component Diagrams: An Agile
	Introduction. [En ligne]. Disponible:
	\url{http://agilemodeling.com/artifacts/componentDiagram.htm}

	\bibitem{bootSbAdmin}
	Start Bootstrap. (2018) SB Admin 2. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://startbootstrap.com/themes/sb-admin-2/}

	\bibitem{django}
	Django. (2019) Django: The web framework for perfectionnists with deadlines.
	[En ligne]. Disponible:
	\url{https://www.djangoproject.com/}

	\bibitem{flask_home}
	The Pallets Projects. (2019) Flask. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://palletsprojects.com/p/flask/}

	\bibitem{nginx_doc}
	NGINX documentation. (2019) NGINX. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://docs.nginx.com}

	\bibitem{nginx_doc}
	NGINX documentation. (2019) NGINX. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://docs.nginx.com}

	\bibitem{uwsgi_doc}
	The uWSGI project. (2019) uWSGI. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://uwsgi-docs.readthedocs.io/en/latest/}
	
	\bibitem{salary_ing_qc}
	Emploi Quebec. (2019) Ingénieurs informaticiens/ingénieures informaticiennes
	(sauf ingénieurs/ingénieures et concepteurs/conceptrices en logiciel) (CNP
	2147). [En ligne]. Disponible:
	\url{http://imt.emploiquebec.gouv.qc.ca/mtg/inter/noncache/contenu/asp/mtg122_statprof_01.asp?
	pro=2147&PT2=21&lang=FRAN&Porte=1&cregn=QC&PT1=0&PT3=9&PT4=53}


	\bibitem{taxes}
	Revenu Québec. (2019) Calcul des taxes. [En ligne]. Disponible:
	\url{https://www.revenuquebec.ca/fr/entreprises/taxes/tpstvh-et-tvq/perception-de-la-tps-et-de-la-tvq/calcul-des-taxes/}

	\bibitem{citerSource}		    
	Bibliothèque -  Polytechnique Montréal. (2019) Citer selon le style IEEE.
	[En ligne]. Disponible: \url{https://guides.biblio.polymtl.ca/c.php?
	g=696556&p=4940739}

\end{thebibliography}